**人骨法器**是指製作原料中包含[人类](../Page/人类.md "wikilink")[骨头的](../Page/骨骼.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[法器](../Page/法器.md "wikilink")，主要由[藏傳佛教中的](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")[密宗所制造及使用](../Page/密宗.md "wikilink")。使用人骨法器，其意义与在藏傳佛教寺院中僧案浴室内也会涂绘骷髅图像一样，是为了让真正发心修行的人常常忆记生死无常，努力于佛法上之修持。\[1\]

一般的藏传佛教徒并不需要用到人骨法器。密宗本身宣传称人骨法器的人骨原料来自被认为有很高修为的人，例如修为很高的[喇嘛](../Page/喇嘛.md "wikilink")，在生前发愿在死后把骨头送赠作修行用途的才可采用。人骨原料提供者必须是自愿的，不可随便买来或[谋杀人而得](../Page/谋杀.md "wikilink")。\[2\]
西藏有[天葬的传统](../Page/天葬.md "wikilink")，死尸被秃鹰吃光后，骨头就用来制人骨法器。

人骨法器的制作在[中华人民共和国发生](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[文革后基本消失](../Page/文革.md "wikilink")。藏传佛教的这项传统已经淡化。

人骨法器多制作精緻，华丽，以頭骨碗为例，通常会以[銅鎏金製成碗蓋](../Page/銅鎏金.md "wikilink")，碗蓋上有綴吉祥八寶、珍寶、寶蓮等藏传佛教圖騰，并嵌上[綠松石](../Page/綠松石.md "wikilink")。

人骨法器向來是密宗修煉者和工藝品收藏家追求的珍品，因此价格不菲，例如2005年，在[廣州的一些藏佛供品公司中](../Page/廣州.md "wikilink")，一件頭蓋骨手鼓標價为8000[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")。

## 人骨法器种类

### 人骨袈裟

雷頓寺曾出土一件由400多个眉心骨制成的人骨袈裟。

### 人皮手鼓

人皮手鼓，又称阴阳骨，为密宗修煉时常用的法器，由一对男女的得道修行者的头盖骨制成。

### 人骨號角

又称为胫骨号，西藏密宗招魂、驯服鬼神的法器，人骨原料是“意外死亡”的少女的小腿骨。

### 顱骨碗

由人类的[头骨制成](../Page/头骨.md "wikilink")，为密乘常用的法器。[藏语称](../Page/藏语.md "wikilink")「嘎巴拉」，嘎布拉為对[梵語](../Page/梵文.md "wikilink")「骷髏」一词的音译。嘎巴拉被密乘认为是大悲與空性的象徵。

### 顱骨鼓

由人类的[头骨制成](../Page/头骨.md "wikilink")，是藏傳佛教驅鬼儀式中常用的法器。西藏语称「嘎巴拉」鼓。

### 人骨念珠

为用来开启后人之智的法器，多数由得道喇嘛的手指骨和眉骨制成，因为喇嘛在做法时多用手指，用眉骨是因为喇嘛用[眼睛看](../Page/眼睛.md "wikilink")[佛经](../Page/佛经.md "wikilink")，观察世事。眉骨制成的人骨念珠比较珍贵，因为眉骨小，要制成念珠需要多位得道喇嘛，而一位得道喇嘛德手指骨就够制造成人骨念珠。

人骨念珠的製作全由手工制作而成，制者需要有高技艺，每天慢慢磨出形状，磨出光泽，製作一副人骨念珠可能需十几年的[时间](../Page/时间.md "wikilink")，而眉骨制成的念珠因需聚集十几位得道喇嘛的眉骨，除了製作，還需要尋找、等待，花的时间更长，可達上百年。

## 仿冒品

由于人骨法器价值不菲，且文革后基本没有生产，[市场供不應求](../Page/市场.md "wikilink")，是以出现了很多仿冒品，引發了各種[犯罪事件](../Page/犯罪.md "wikilink")。例如[2006年甘肅121骷髏頭事件](../Page/2006年甘肅121骷髏頭事件.md "wikilink")。

## 在世界各地的人骨法器

除了[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，尚有許多人骨法器流落在外。

### 台湾

[台湾的](../Page/台湾.md "wikilink")[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[寶山鄉籍的](../Page/寶山鄉_\(臺灣\).md "wikilink")[紋身師陳世勇为了寻求构图灵感](../Page/紋身.md "wikilink")，就收集了很多奇异特殊的[雕刻及工艺品](../Page/雕刻.md "wikilink")，其中就有西藏人骨法器。

### 印度

流亡印度的西藏人手上，收有人骨法器，在2001年3月尾左右達賴喇嘛访问[台湾时](../Page/台湾.md "wikilink")，就在台湾展出其收藏的人骨法器。

## 注释

## 外部链接

  - [头盖骨被制成工艺品?(图)](http://www.peacehall.com/news/gb/china/2006/04/200604061237.shtml)
  - [胫骨号(图)](https://archive.is/20031023050405/http://www.buddha.cn/show/zang/faqi/show_zang_faqi_20030627_24.html)
  - [头颅骨鼗鼓(图)](https://archive.is/20031031102711/http://www.buddha.cn/show/zang/faqi/show_zang_faqi_20030702_4.html)

## 参见

  - [嘎巴拉碗](../Page/嘎巴拉碗.md "wikilink")

[Category:西藏文化](../Category/西藏文化.md "wikilink")
[Category:藏传佛教法器](../Category/藏传佛教法器.md "wikilink")
[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")

1.  [《狮吼棒喝》——大藏寺祈竹仁宝哲问答选录](http://khejokrinpoche.blogspot.com/2011/08/blog-post_8297.html)

2.